%==============================================================================
% Questão 3
\chapter{}
%-----------------------------------------------------------------------------
% item a)
\section{}
As equações dinâmicas serão desenvolvidas através da dinâmica Lagrangiana.

Energia potencial elástica:
\begin{equation} \label{eq:rotV}
  V = \frac{1}{2} k (\theta_2 - \theta_1)^2
\end{equation}

Energia cinética:
\begin{equation} \label{eq:rotT}
  T = \frac{1}{2} I_1 \dot{\theta}_1^2 + \frac{1}{2} I_2 \dot{\theta}_2^2
\end{equation}

Função de dissipação:
\begin{equation} \label{eq:rotD}
  D = \frac{1}{2} b (\dot{\theta}_2 - \dot{\theta}_2)^2
\end{equation}

Assim, pode-se determinar o Lagrangiano $\Lagr$ a partir das Eq.\ \ref{eq:rotV}
e \ref{eq:rotT}, o que resulta em
\begin{equation} \label{eq:lagr}
  \Lagr = T - V = \frac{1}{2} I_1 \dot{\theta}_1^2
    + \frac{1}{2} I_2 \dot{\theta}_2^2
    - \frac{1}{2} k (\theta_2-\theta_1)^2
\end{equation}

A Equação de Lagrange para a coordenada generalizada $\theta_1$ assume a forma
\begin{equation} \label{eq:lagrt1}
  \frac{d}{dt} \left( \frac{\partial \Lagr}{\partial \dot{\theta}_1} \right)
  + \frac{\partial D}{\partial \dot{\theta}_1}
  - \frac{\partial \Lagr}{\partial \theta_1} = T_c
\end{equation}
A substituição das Eq.\ \ref{eq:rotD} e \ref{eq:lagr} na Eq.\ \ref{eq:lagrt1}
resulta em
\begin{equation*}
  \frac{d}{dt} \left(I_1 \dot{\theta}_1\right)
  + b\left(\dot{\theta}_2-\dot{\theta}_1\right)
  \frac{\partial(\dot{\theta}_2-\dot{\theta}_1)}{\partial \dot{\theta}_1}
  - \left[ -k (\theta_2 - \theta_1)
    \frac{\partial(\theta_2-\theta1)}{\partial \theta_1} \right] = T_c,
\end{equation*}
que nos dá a equação do movimento para o disco 1
\begin{equation} \label{eq:moveq1}
  I_1 \ddot{\theta}_1 + b(\dot{\theta}_1 - \dot{\theta}_2)
  + k(\theta_1-\theta_2) = T_c.
\end{equation}

Já a Equação de Lagrange para a coordenada generalizada $\theta_2$ assume a forma
\begin{equation} \label{eq:lagrt2}
  \frac{d}{dt} \left( \frac{\partial \Lagr}{\partial \dot{\theta}_2} \right)
  + \frac{\partial D}{\partial \dot{\theta}_2}
  - \frac{\partial \Lagr}{\partial \theta_2} = 0
\end{equation}
A substituição das Eq.\ \ref{eq:rotD} e \ref{eq:lagr} na Eq.\ \ref{eq:lagrt2}
resulta em
\begin{equation*}
  \frac{d}{dt} \left(I_2 \dot{\theta}_2\right)
  + b\left(\dot{\theta}_2-\dot{\theta}_1\right)
  \frac{\partial(\dot{\theta}_2-\dot{\theta}_1)}{\partial \dot{\theta}_2}
  - \left[ -k (\theta_2 - \theta_1)
    \frac{\partial(\theta_2-\theta1)}{\partial \theta_2} \right] = 0,
\end{equation*}
que nos dá a equação do movimento para o disco 2
\begin{equation} \label{eq:moveq2}
  I_2 \ddot{\theta}_2 + b(\dot{\theta}_2 - \dot{\theta}_1)
  + k(\theta_2-\theta_1) = 0.
\end{equation}

As Eq.\ \ref{eq:moveq1} e \ref{eq:moveq2} podem ser escritas na forma matricial
\begin{equation} \label{eq:moveqmat}
  \begin{bmatrix}
    I_1 & 0 \\ 0 & I_2
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \ddot{\theta}_1 \\ \ddot{\theta}_2
  \end{bmatrix}
  + \begin{bmatrix}
    \hphantom{-}b & -b \\ -b & \hphantom{-}b
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \dot{\theta}_1 \\ \dot{\theta}_2
  \end{bmatrix}
  + \begin{bmatrix}
    \hphantom{-}k & -k \\ -k & \hphantom{-}k
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \theta_1 \\ \theta_2
  \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix}
    T_c \\ 0
  \end{bmatrix}.
\end{equation}

%------------------------------------------------------------------------------
% Item b)
\section{}
A Transformada de Laplace do sistema da Eq.\ \ref{eq:moveqmat} dá
\begin{equation*}
  s^2
  \begin{bmatrix}
    I_1 & 0 \\ 0 & I_2
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \Theta_1(s) \\ \Theta_2(s)
  \end{bmatrix}
  + s\begin{bmatrix}
    \hphantom{-}b & -b \\ -b & \hphantom{-}b
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \Theta_1(s) \\ \Theta_2(s)
  \end{bmatrix}
  + \begin{bmatrix}
    \hphantom{-}k & -k \\ -k & \hphantom{-}k
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \Theta_1(s) \\ \Theta_2(s)
  \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix}
    T_c(s) \\ 0
  \end{bmatrix}.
\end{equation*}

Isolando-se $[\Theta_1 \Theta_2]^T$, tem-se
\begin{equation} \label{eq:rotlapl}
  \begin{bmatrix}
    I_1s^2 + bs + k & -(bs+k) \\
    -(bs + k) & I_2s^2 + bs + k
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    \Theta_1(s) \\ \Theta_2(s)
  \end{bmatrix}
  = \begin{bmatrix} T_c(s) \\ 0 \end{bmatrix}.
\end{equation}

Por Regra de Cramer é possível encontrar as funções transferência

%------------------------------------------------------------------------------
% item c)
\section{}
As figuras seguem anexo. O nome das figuras segue o formato
lista3exr3c-bXkY.png, sendo que bX indica que foi usado um amortecimento
$b = 0.00X$, enquanto kY indica que foi usada uma constante $k = 0.Y$.
%------------------------------------------------------------------------------
% item d)
\section{}
Os resultados podem ser vistos na Fig.\ \ref{fig:rlbodeol}. Como há um ponto
de separação com quatro pólos em $s=(0,0)$, para qualquer ganho diferente de
0 o sistema apresentará pólos no semiplano direito. Logo, o sistema sempre
será instável com um controlador puramente proporcional.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=180mm, angle=90]{lista3exr3d}
\caption{Lugar das raízes e diagrama de Bodei para o módulo de ensino Junta Flexível.}
\label{fig:rlbodeol}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
% item e)
\clearpage
\section{}
Com a inclusão de um controlador PD é possível trazer os pólos para o semiplano
esquerdo, mas dois deles ficam muito próximos ao limite de estabilidade, como se
vê na Fig.\ \ref{fig:rlbodepd}. O sistema é de difícil controle, pois um dos
modos possui um amortecimento muito baixo. Isso também pode ser verificado através
do diagrama de Bode pela baixa marge de fase. O pico de ressonância tem o
efeito de reduzir a margem de ganho, pois exatamente no ponto onde se localiza
ocorre ao mesmo tempo o cruzamento da fase em $-180$ e um aumento indesejado da
magnitude da FRF.

\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=180mm, angle=90]{lista3exr3e}
\caption{Lugar das raízes e diagrama de bode com um controlador PD.}
\label{fig:rlbodepd}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
% Item f)
\clearpage
\section{}
Como se pode notar na \ref{fig:rlbodepdreq}, é impossível atender aos requisitos
de projeto especificados, por dois dos ramos do lugar das raízes sempre estão
na região proibida.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=180mm, angle=90]{lista3exr3f-rl}
\caption{Lugar das raízes e diagrama de bode com controlador PD e requisitos de projeto.}
\label{fig:rlbodepdreq}
\end{figure}
\clearpage
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=180mm, angle=90]{lista3exr3f-step}
\caption{Resposta no tempo a uma entrada degrau.}
\end{figure}
%------------------------------------------------------------------------------
% Item g)
\clearpage
\section{}
O filtro Notch possui um zero em que ocorre ao mesmo tempo uma atenuação
do sinal e um ganho de \SI{180}{\degree} de fase. Caso esse pico se alinhe
com a frequência de ressonância do sistema, será possível atenuá-la de
forma a reduzir os seus efeitos na perda de fase.
\begin{figure}[htb]
\centering
\includegraphics[width=130mm]{lista3exr3g}
\caption{Resposta em frequência do filtro Notch}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
% Item h)
\clearpage
\section{}
\begin{figure}[hb]
\centering
\includegraphics[width=140mm, angle=90]{lista3exr3h}
\caption{Projeto do sistema de controle usando PD + Notch.}
\end{figure}

%------------------------------------------------------------------------------
% Item i)
\clearpage
\section{}

As figuras seguem em anexo.

Como conclusão, nota-se pela figura lista3exr3i-MFb3k2.png que o filtro Notch
é capaz de exercer a sua função para o sistema ao qual foi projetado,com
$b=0.003$ e $k=0.2$. No entanto, por ser tão especializado, não é tão robusto.
Para o sistema $b=0.003$ e $k=0.1$ o sistema em malha fechada é instável.
